[LOUIS DE BOURBON]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Saint André
Saint Jean
S. Th de Cantorbéry
Saint Sulpice
S. François de Sales
S. Pierre de Nolasque
Saint Joseph I
Saint Joseph II
Saint Benoît
S. François de Paule I
S. François de Paule II
Saint Pierre
Saint Paul
Saint Paul précis
Saint Victor
Saint Jacques précis
Saint Bernard
Saint Gorgon I
Saint Gorgon II
Saints Anges Gardiens
Saint François d'Assise
Sainte Thérèse
Sainte Catherine
Henriette de France
Henriette d'Angleterre
Anne d'Autriche
Anne de Gonzague
Michel Le Tellier
Louis de Bourbon
R.P. Bourgoing
Nicolas Cornet
Yolande de Monterby
Henri de Gornay
Académie Française

 



ORAISON FUNÈBRE DE LOUIS   DE   BOURBON, PRINCE DE CONDÉ, PREMIER  PRINCE  DU  SANG.


Oraison Funèbre


REMARQUES HISTORIQUES.

 

Quatrième fils de Henri de Bourbon et de Charlotte de Montmorency, le
prince de Condé, qu'on a surnommé _le Grand,_ vit le jour à Paris le 8
septembre 1621. On craignit de le perdre comme ses aînés dés les
premiers jours de sa naissance, tant il était faible et débile, et
petit. Il fut élevé dans le Berry, au château de Montrond. Lorsqu'il eut
recueilli des forces suffisantes, il fit ses premières études à Bourges,
au collège des Jésuites. A l'âge de douze ans, il rédigea un petit
traité de rhétorique, qu'il dédia au prince de Conti, son frère puîné.
Il conserva toute sa vie le goût des lettres et des sciences.

Louis de Bourbon entra de bonne heure dans la carrière des armes, et
nous le voyons à l'âge de dix-neuf ans signaler sa bravoure au siège
d'Arras. C'est la même année, en 1640, qu'on lui offrit pour épouse
Claire-Clémence, fille du maréchal de Brézé, nièce de Richelieu. Il
refusa d'abord cette union ; mais le ministre insiste, le roi donne des
ordres ; il faut céder. Le jeune prince verse des larmes de colère, et se
rend à l'autel comme une victime (1). Deux jours après, son sang est
tout en feu, la fièvre le dévore ; mais les remèdes triomphent du mal,
et le choc qui devait l'abattre lui donne de nouvelles forces. Son
mariage ne lui donna qu'un fils, Henri-Jules de Bourbon (2).

 

1 Son frère, le prince de Conti, dut pareillement épouser une nièce de
Mazarin. Le même ministre réservait une autre de ses nièces à Louis XIV.
On voit que ces habiles hommes savaient mener de front les affaires de
leur famille avec celles de l'État.

2  Bossuet fait l'éloge de ce prince avec celui de sou père ; voici la
contre-partie : « C'était un homme très-mince et très-maigre, dont le
visage, d'assez petite mine, ne laissait pas d'imposer par le  feu  et
l'audace de ses yeux..... Personne n'a eu plus d'esprit, et de toutes
sortes d'esprit, ni rarement tant de savoir en presque tous les genres,
avec un goût exquis et universel...... Jamais aussi tant de talents
inutiles, tant de génie sans usage, tant et une si continuelle et si
vive imagination uniquement propre à être son bourreau et le fléau des
autres ; jamais tant d'épines et tant de dangers dans lie commerce, tant
et de si sordide avarice, et de ménage bas et honteux, d'injustices, de
rapines, de violences ; jamais encore tant de hauteur, jamais en même
temps une si vile bassesse.....De là cette cour rampante aux gens de
robe et de finance, ce raffinement abject de courtisan auprès du roi ; de
là encore ces hauts et ces bas continuels avec tout le reste. Fils
dénaturé, cruel père, mari terrible, maître détestable, pernicieux
voisin, sans amitié, sans amis, incapable d'en avoir, jaloux,

soupçonneux, inquiet sans aucune relâche.....  A  tout prendre, la
fougue et l'avarice étaient ses maîtres qui le gourmandaient
toujours.....» Le même écrivain dit ailleurs : « Ce qui ne peut se
comprendre, c'est qu'avec tant d'esprit, de pénétration, de valeur et
d'envie de faire et d'être un aussi grand homme à la guerre qu'était
monsieur son père, il n'ait jamais pu lui faire comprendre les premiers
éléments de ce grand art. Il en fit longtemps son étude et son
application principale. Le fils y répondit par la sienne, sans que
jamais il ait pu acquérir la moindre aptitude à aucune des parties de la
guerre, sur laquelle monsieur son père ne lui cachait rien, et lui
expliquait tout à la tête des armées. » (Saint-Simon.)

 

604

 

Après la mort de Richelieu, Mazarin le mit à la tête de l'armée de
Flandre, qui faisait face à l'armée d'Espagne. Dans ses premières armes,
le jeune soldat n'avait montré qu'une bravoure bouillante, impétueuse,
téméraire ; mais l'art de la guerre était en lui comme un instinct
naturel ; il fut grand capitaine du premier coup. Les deux armées se
rencontrèrent dans la plaine de Rocroy. Non-seulement les Espagnols ont
l'avantage du nombre et de la position, mais la Cour a donné l'ordre de
ne point hasarder la bataille, et le maréchal de l'Hôpital seconde ces
ordres par sa circonspection. Le prince triomphe et des timides conseils
et des phalanges ennemies ; les Espagnols laissent dix mille morts sur
le champ de bataille ; et perdent cinq mille prisonniers ; et leur
infanterie, si renommée jusqu'alors, ne ht plus rien de remarquable. Le
vieux comte des Fontaines (de Fuentes), qui commandait cette armée,
tomba percé de coups (2). La bataille se donna le 19 mai 1043, cinq
jours après la mort de Louis X1IL C'est Bossuet qui a tracé, dans
l'Oraison funèbre, le tableau le plus dramatique et tout ensemble le
plus fidèle de cette affreuse mêlée.

Dans les campagnes suivantes, même inspiration de génie, même vigueur
d'action, même rapidité de succès. En 1044, Louis de Bourbon court au
delà du Rhin combattre un ennemi victorieux ; l'armée d'Allemagne,
commandée par .Merci, capitaine aussi brave qu'habile, avait forcé
Turenne de lui céder la ville de Fribourg. Méprisant ici comme à Rocroy
la supériorité du nombre, il livre bataille sous les

 

(2) Quand il apprit sa fin, Condé dit : « Je voudrais être mort comme
lui, si je n'avais pas vaincu. »

 

605

 

murs mêmes de la place ; trois jours il dispute la victoire, et trois
jours il fait des prodiges de valeur ; dans un moment décisif, voyant
ses troupes hésiter, il jette au milieu des rangs ennemis son bâton de
commandant, et va le reprendre l'épée à la main ; les François le
suivent, couvrent le sol de cadavres et remportent une brillante
victoire. Le prince eut le fourreau de son sabre brisé par une balle, et
le pommeau de sa selle emporté par un boulet. L'année suivante, en 1645,
il vole pour la seconde fois au secours de Turenne ; les deux généraux
rencontrent l'armée allemande et la mettent en pièces à Nordlingen ;
Merci lui-même, couvert de blessures, meurt aux pieds de ses vainqueurs.
Après une maladie causée par tant de fatigues, en 1646, il rentre en
Flandre et prend Dunkerque en treize jours ; Dunkerque qui était alors
une place de grande importance.

Tant de succès donnèrent de l'ombrage aux ministres. Dans l'espoir de
diminuer le prestige qui entourait son nom, on remplaça les compagnons
de ses victoires par de mauvaises troupes mal payées ; puis on l'envoya
en Catalogne contre l'Espagne. Que faire avec de tels moyens? Il mit le
siège devant Lérida, mais il fut forcé de le lever bientôt après.
L'impuissance jalouse ne put longtemps se passer de ses services ;
rappelé en Flandre, il gagna contre l'archiduc Léopold, en 1648, la
bataille de Lens ; cette victoire contraignit l'Allemagne à la paix, et
fit disparaître les restes de l'infanterie espagnole.

Cependant la guerre avait épuisé les finances de l'État et les dernières
ressources du peuple. Mazarin, qui gouvernait seul, devenu riche et
tout-puissant, était détesté des grands qui enviaient sa fortune , et
des petits qui le regardaient comme la cause de leurs maux. Le parlement
de Paris, jaloux de ses privilèges, s'oppose aux volontés du ministre ;
plusieurs jeunes gens, qu'on nomma les Frondeurs, se livrent à des
menées séditieuses ; bientôt le désordre est au comble. Recherché par le
parti de la révolte, mais gagné par les promesses de la reine et par les
prières du jeune roi, le prince de Condé se déclare cette fois pour la
Cour ; il conduit pendant la nuit la famille royale à Saint-Germain, et
revient assiéger la capitale avec huit mille hommes. Les rebelles se
soumirent le 11 mars 1649.

Après avoir ainsi défendu le drapeau de la fidélité, Condé le déchira de
ses propres mains. Il avait abattu les adversaires de la royauté au
dedans, les ennemis de la France au dehors : aucune récompense n'égalait
ses services, aucune élévation n'atteignait son mérite. Et quel sanglant
outrage pour un homme de guerre ! une intrigue de Cour avait failli
ternir sa gloire en Catalogne, et le ministre venait de lui faire
essuyer un refus (1) ! En même temps sa sœur, Mme de Longueville,

 

1 Il avait demandé pour un des siens la place d'amiral. La reine remit
la disposition de cette charge à la majorité du roi.

 

606

 

ville, femme ambitieuse et galante, qui était devenue l'aine de la
Fronde, versait du fiel dans son cœur et le poussait à la révolte.
Outré, exaspéré, le prince déploie tout l'orgueil de son caractère ; il
répand le mépris, l'injure et le sarcasme ; il ose attaquer Mazarin
lui-même, il désapprouve le mariage d'une de ses nièces avec le duc de
Mercœur. Le pouvoir veut frapper un grand coup : il arrête Coudé avec le
prince de Conti son frère, et le duc de Longueville son beau-frère. On
les conduit d'abord a Vincennes, puis à Marcoussy, puis au
Havre-de-Grace. Ils furent mis en liberté le 11 février 1651, après
treize mois de captivité. Condé disait dans un âge plus avancé : «
J'étais entré dans cette prison le plus innocent des hommes ; j'en suis
sorti le plus coupable. »

Après avoir hésité quelque temps, préférant la vengeance au bien public,
il lève le drapeau de la révolte. Il a bientôt rassemblé des troupes
dans son gouvernement de Guyenne ; il bat l'armée royale commandée par
le maréchal d'Hocquincourt, et paraît dans le faubourg Saint-Antoine, à
Paris, le 2 juillet 1652. Il n'a plus Turenne sous ses ordres, mais il
le rencontre sur le chemin du devoir : pressé de toutes parts, il est
refoulé sans issue contre le mur d'enceinte ; Mademoiselle, fille de
Gaston, cousine de Louis XIV, fait ouvrir la porte du faubourg et tirer
le canon de la Bastille sur les troupes fidèles (1) ; il s'échappe
couvert de sang, de sueur, de poussière, et s'enfuit le désespoir dans
l'âme chez les Espagnols. Les années suivantes, il obtient dans deux
rencontres quelque avantage sur les troupes royales ; mais Turenne
disperse ses bandes devant Cambray et dans la bataille des Dunes.
Pendant près de huit ans, Condé, nouveau Coriolan, porta les armes à la
tête de l'ennemi contre ses frères, faisant à la France tout le mal
qu'il put lui faire. Dans les conférences qui amenèrent la paix des
Pyrénées, don Louis de Haro insinua que l'Espagne avait l'intention de
lui donner un domaine en Belgique ; Mazarin crut son établissement sur
les frontières plus dangereux que son retour dans la capitale ; le traité
de paix lui assura l'oubli de ses torts.

Mazarin termine sa carrière, et Louis XIV prend les rênes de l'État. En
1667, la guerre se rallume entre la France et l'Espagne ; et l'année
suivante, Condé fait en trois semaines la conquête de la Franche-Comté.
La campagne de 1672, contre la Hollande, fit éclater dans une nouvelle
lumière sa valeur et son repentir. Au passage du Rhin, le duc de
Longueville, son neveu, tire un coup de feu sur des soldats qui
demandent quartier ; une décharge de mousqueterie tue le duc inhumain ;
et le prince, détournant un pistolet appuyé sur sa poitrine,

 

1 Cette princesse avait une extrême envie d'épouser une tôle couronnée.
Quand il apprit son exploit, Mazarin dit: « Voilà un canon qui a tué son
mari. » — Un neveu du ministre perdit la vie dans l'affaire du faubourg
Saint-Antoine ; le peuple se crut vengé.

 

607

 

a le poignet brisé par le coup. C'est la seule blessure qu'il ait reçue
dans les combats. Il montra peut-être plus d'impétuosité que de prudence
à Senef, près de Mons. Au lieu de s'arrêter aux premiers avantages de
l'action, il attaque le prince d'Orange dans ses retranchements ; le fer
et la flamme font de nombreuses victimes, et le sang français coule par
torrents ; le commandant lui-même roule avec le quatrième cheval tué
sous lui parmi les morts, et son fils reçoit une blessure dans ses bras
(1).

Pendant que Condé battait le Prince d'Orange dans les Pays-Bas, Turenne
faisait face à Montecuculli dans les plaines d'Allemagne. Après avoir
été longtemps le boulevard de la France sur les bords du Rhin, Turenne,
peut-être le plus habile stratégiste de son temps, est frappé d'un
boulet devant Salzbach, et meurt en 1673, à l'âge de soixante-quatre ans
(2). Les Impériaux, ne rencontrant plus que de faibles digues, se
répandent sur l'Alsace comme un torrent. Aussitôt Condé laisse l'armée
de Flandre sous les ordres de Luxembourg, court au-devant de l'ennemi,
lui fait lever le siège de Saverne et le repousse au delà du Rhin.

Après sa retraite, Montecuculli, fier non pas d'avoir vaincu, mais de
n'avoir été vaincu ni par Turenne ni par Condé, remit son commandement
entre les mains de l'empereur. De son côté, le prince de Bourbon
manifesta le désir du repos ; Louis XIV, qui se rappelait et les
humiliations de sa jeunesse pendant la Fronde, et le sang prodigué sans
avantage dans la bataille de Senef, ne s'opposa point à son projet.
Ainsi l'année 1675 vit disparaître de la scène des combats les trois
plus grands capitaines du siècle, Turenne, Montecuculli et Condé.

Condé se retira dans la terre de Chantilli, et voulut embellir encore ce
magnifique séjour, où chacun de ses ancêtres avait enterré des trésors,
dit Saint-Simon. Il fut bientôt entouré de tous les charmes de la
société, comme il l'était de toutes les beautés de la nature ; l'éclat de
sa gloire et de sa magnificence, la grandeur de son esprit et de son
génie réunirent autour de lui une Cour nombreuse, bien mieux les hommes
les plus éclairés et les plus éloquents de son siècle. Il se promenait
souvent, dans les allées de son parc ou parmi les fleurs de son
parterre, avec Bossuet, Racine, Boileau, la Bruyère. Vainqueur de
Rocroy, de Nordlingen et de Fribourg, il fit à Bossuet l'honneur

 

1 Quand il revint de la campagne de Flandre, comme la goutte
ralentissait sa marche et que le roi l'attendait au haut de l'escalier,
il lui demanda pardon de sa lenteur. Louis XIV lui répondit : « Mon
cousin, ne vous pressez pas : quand on est chargé de lauriers comme vous
êtes, on ne saurait marcher si vite. » — 2 Montecuculli, en apprenant sa
mort : « Je ne saurais assez regretter, dit-il, un homme qui faisait
honneur à la nature humaine, un homme au-dessus de l'humanité. »

 

608

 

d'assister avec son état-major à une de ses épreuves scolaires (1). Il
répandait des larmes en lisant Corneille ; mais il n'en apprécia pas
moins Racine, et le défendit contre d'injustes manœuvres. Discutant un
peu comme il commandait sur les champs de bataille, il faisait
quelquefois trembler ses contradicteurs : « Je garderai le silence
devant Condé, disait Boileau ; mais je me défendrai devant le roi. » La
Bruyère recevait une pension de sa munificence ; la Bruyère, l'un des
hommes les plus indépendants du XVIIe siècle, l'écrivain qui nous a
laissé de son protecteur le seul portrait qu'on puisse lire après
l'Oraison funèbre.

L'illustre vieillard sentait ses maux s'accroître avec le nombre des
années. Selon Bossuet, son premier panégyriste, il ne douta jamais des
vérités de la foi ; Bourdaloue, qui fit aussi son éloge, dit au
contraire qu'il était revenu de grandes erreurs ; mais il est certain
que ses dernières années furent remplies par les œuvres de la piété
chrétienne, et qu'il se prépara saintement à la mort (2). Il s'était
fait transporter auprès d'une de ses parentes malade à Fontainebleau ;
c'est là qu'il rendit le dernier soupir le 11 décembre 1686, à l'âge de
soixante-cinq ans. Certes nous ne raconterons pas sa mort après Bossuet.
Son corps fut inhumé à Saint-Denis, et son cœur déposé dans l'église des
Jésuites.

Suivant un de ses historiens, Condé avait « une taille au-dessus de la
moyenne, aisée, fine, pleine d'élégance et d'agilité ; le front large,
le nez aquilin ; les yeux grands, bleus, très-perçants ; la tête belle,
couverte d'une forêt de cheveux. Le bas du visage ne répondait pas à la
partie supérieure ; sa bouche était grande, et ses dents saillantes.
Malgré ces imperfections, il y avait dans son air quelque chose de noble
et de fier, tempéré par une politesse pleine de dignité. » On dit

 

1 Bossuet lui rendit cet honneur, en présidant souvent à l'éducation de
son fils ; que dis-je ? il a couvert sous des rayons de gloire la tache
qu'une guerre parricide avait imprimée à sa mémoire. Condé avait pour
Bossuet la plus grande affection. Il lui avait envoyé un de ses
serviteurs, pour établir à Germigny des pièces d'eaux ; voici ce qu'il
lui écrivit à cette occasion : « Je suis ravi que vous soyez content de
mon fontainier. Quand on ne peut plus rendre de grands services à ses
amis, on est ravi au moins de leur en pouvoir rendre de petits ; et comme
il n'y a personne, si je l'ose dire, que j'aime mieux que vous, et que
je suis assez malheureux pour n'avoir plus d'occasion de vous rendre des
services considérables, je suis ravi d'avoir quelque occasion de faire
quelque chose qui vous puisse faire un peu de plaisir. Gardez-le donc
tant qu'il vous sera un peu utile, et n'ayez aucun scrupule là-dessus.
Je suis ravi de la résolution que vous avez prise de travailler sans
relâche à achever votre ouvrage (l'Histoire des Variations). J'ai une
extrême impatience de le voir, étant persuadé qu'il sera très-utile et
admirablement beau, » etc. Cette lettre est du 19 septembre 1680. — 2
Mme de Longueville, sa sœur, expia ses égarements par une longue
pénitence. Connue quelqu'un s'avisa de dire un jour en présence du
prince que tous les dévots étaient des gens sans esprit : « Je ne sais
trop, répondit-il, ce que c'est que dévotion ; mais je sais bien que ma
sœur n'est pas une sotte. »

 

609

 

qu'il était inégal de caractère, emporté dans la colère, violent dans
ses prétentions ; et plusieurs de ses contemporains l'accusent d'avoir
sacrifié à sa gloire le sang du soldat. Est-ce donc que le commandement
absolu n'engendre pas la hauteur? Est-ce que les statues des grands
hommes de guerre ne sont pas dressées sur des monceaux de cadavres ?

Louis XIV voulut qu'on lui rendit les plus grands honneurs.
Non-seulement il pria Bossuet d'être son panégyriste, mais il lui fît
faire un service public d'une magnificence vraiment royale. Les vastes
nefs de l'église métropolitaine, fermées aux rayons du jour, n’étaient
éclairées que par les flambeaux de la nuit ; le catafalque, portant les
livrées de la mort richement décorées, s'élevait jusqu'aux voûtes de la
cathédrale gothique ; et partout des colonnes habilement ciselées,
partout des inscriptions dues au burin du Père Ménétrier, partout des
ligures peintes par Lebrun et par Mignard, et que les amateurs
achetaient au poids de l'or, dit Mme de Sévigné. Cette splendeur funèbre
ravissait tellement l'admiration, que Bossuet la fit entrer comme un
ornement oratoire dans son discours.

L'_Oraison funèbre_ fut prononcée le 10 mars 1687, dans l'église de
Notre-Dame de Paris, devant « tout ce que la France avait de plus
auguste, » comme s'exprime Bossuet : les hauts dignitaires du clergé,
les seigneurs de la Cour, les chefs de l'armée, les corps de la
magistrature, les gloires de la science, de la littérature et des arts.
Louis XIV avait fait lui-même les invitations. L'appellation de
Monseigneur fut adressée au fils de Condé, Henri-Jules de Bourbon, qui
menait le deuil.

L'_Oraison funèbre de Condé_ est, avec l'_Oraison funèbre de la Reine
d'Angleterre,_ regardée comme le plus beau chef-d'œuvre d'un auteur qui
a composé autant de chefs-d'œuvre que d'ouvrages de ce genre ; elle
offre réuni tout ce que la religion a de plus grand et de plus divin,
l'histoire de plus imposant et de plus dramatique, l'éloquence de plus
noble et de plus majestueux, la poésie de plus sensible et de plus
ravissant ; elle est l'œuvre du cœur plus encore que celle du génie.
C'est par ce discours que Bossuet termina, non pas sa mission
évangélique, mais sa carrière oratoire ; dans la péroraison, après avoir
mêlé pour ainsi dire sa mort à celle de Condé, il prit congé des grands
auditoires de la capitale par ces touchantes paroles : « Je réserve au
troupeau que je dois nourrir de la parole de vie les restes d'une voix
qui tombe, et d'une ardeur qui s'éteint. »

Bourdaloue et Fléchier ont fait, après Bossuet, l'éloge de Condé. «
Bossuet, dit Villemain, marche comme les dieux d'Homère, qui en

 

610

 

trois pas sont au bout du monde ; Bourdaloue se traîne avec effort dans
une carrière étroite, qu'il peut à peine fournir. » Fléchier est élégant
écrivain sans être orateur ; au lieu de dire tout simplement avec
Bossuet « le canon, » par exemple, il s'efforce d'embellir l'idée par
cette périphrase : « Ces foudres de bronze que l'enfer a inventés pour
la destruction des hommes, tonnaient de tous côtés pour favoriser et
pour précipiter cette retraite. »

L'_Oraison funèbre de Condé_ parut en 1687 chez Sébastien
Marbre-Cramoisy ; puis la même année à Amsterdam ; puis en 1689, à Paris,
dans la collection des grandes œuvres oratoires de Bossuet.

Nous avons supprimé les textes que les éditeurs avoient ajoutés au bas
des pages.

 

611

 



ORAISON FUNÈBRE DE LOUIS DE  BOURBON.


 

_Dominus tecum, virorum fortissime.....   Vade in hâc fortitudine
tuâ....._

_Ego ero tecum_.

Le Seigneur est avec vous, ô le plus courageux de tous les hommes. Allez
avec ce courage dont vous êtes rempli. Je serai avec vous. Aux Juges,
VI, 12, 14, 16.

 

Monseigneur,

 

Au moment que j'ouvre la bouche pour célébrer la gloire immortelle de
Louis de Bourbon, Prince de Condé, je me sens également confondu, et par
la grandeur du sujet, et s'il m'est permis de l'avouer, par l'inutilité
du travail. Quelle partie du monde habitable n'a pas ouï les victoires
du Prince de Condé et les merveilles de sa vie ? On les raconte partout
: le François qui les vante n'apprend rien à l'étranger ; et quoi que je
puisse aujourd'hui vous en rapporter, toujours prévenu par vos pensées,
j'aurai encore à répondre au secret reproche que vous me ferez, d'être
demeuré beaucoup au-dessous. Nous ne pouvons rien, faibles orateurs,
pour la gloire des âmes extraordinaires : le Sage a raison de dire que «
leurs seules actions les peuvent louer (1) : » toute autre louange
languit auprès des grands noms ; et la seule simplicité d'un récit fidèle
pourrait soutenir la gloire du Prince de Condé. Mais en attendant que
l'histoire, qui doit ce récit aux siècles futurs, le fasse paraître, il
faut satisfaire, comme nous pourrons, à la reconnaissance publique et
aux ordres du plus grand de tous les rois. Que ne doit point le royaume
à un Prince qui a honoré la Maison de France, tout le nom français, son
siècle et pour ainsi dire l'humanité toute entière ? Louis le Grand est
entré lui-même dans ces sentiments. Après avoir pleuré ce grand

 

1 _Prov_., XXXI, 31.

 

612

 

homme, et lui avoir donné par ses larmes au milieu de toute sa Cour, le
plus glorieux éloge qu'il put recevoir, il assemble dans un temple si
célèbre ce que son royaume a de plus auguste pour y rendre des devoirs
publics à la mémoire de ce Prince ; et il veut que ma faible voix anime
toutes ces tristes représentations et tout cet appareil funèbre. Faisons
donc cet effort sur notre douleur. Ici un plus grand objet, et plus
digne de cette chaire, se présente à ma pensée. C'est Dieu qui fait les
guerriers et les conquérais. « C'est vous, lui disait David, qui avez
instruit mes mains à combattre, et mes doigts à tenir l'épée (1). » S'il
inspire le courage, il ne donne pas moins les autres grandes qualités
naturelles et surnaturelles, et du cœur et de l'esprit. Tout part de sa
puissante main : c'est lui qui envoie du ciel les généreux sentiments,
les sages conseils et toutes les bonnes pensées. Mais il veut que nous
sachions distinguer entre les dons qu'il abandonne à ses ennemis, et
ceux qu'il réserve à ses serviteurs. Ce qui distingue ses amis d'avec
tous les autres, c'est la piété : jusqu'à ce qu'on ait reçu ce don du
ciel, tous les autres non-seulement ne sont rien, mais encore tournent
en ruine à ceux qui en sont ornés. Sans ce don inestimable de la piété,
que serait-ce que le Prince de Condé avec tout ce grand cœur et ce grand
génie ? Non, mes Frères, si la piété n'avait comme consacré ses autres
vertus, ni ces princes ne trouveraient aucun adoucissement à leur
douleur, ni ce religieux pontife aucune confiance dans ses prières, ni
moi-même aucun soutien aux louanges que je dois à un si grand homme.
Poussons donc à bout la gloire humaine par cet exemple : détruisons
l'idole des ambitieux ; qu'elle tombe anéantie devant ces autels. Mettons
ensemble (_a_) aujourd'hui, car nous le pouvons dans un si noble sujet,
toutes les plus belles qualités d'une excellente nature ; et à la gloire
de la vérité, montrons dans un Prince admiré de tout l'univers que ce
qui fait les héros, ce qui porte la gloire du monde jusqu'au comble :
valeur, magnanimité, bonté naturelle, voilà pour le cœur : vivacité,
pénétration, grandeur et sublimité de génie, voilà pour l'esprit,

 

1 _Psal._ CXLIII, 1.

(_a_) 1^(ère) édit. : Mettons en un.

 

613

 

ne seraient qu'une illusion, si la piété ne s'y était jointe : et enfin,
que la piété est le tout de l'homme. C'est, Messieurs, ce que vous
verrez dans la vie éternellement mémorable de très-haut et très-puissant
Prince Louis de Bourbon, Prince de Condé, premier Prince du sang.

Dieu nous a révélé que lui seul il fait les conquérants, et que seul il
les fait servir à ses desseins. Quel autre a fait un Cyrus, si ce n'est
Dieu, qui l'avait nommé deux cents ans avant sa naissance dans les
oracles d'Isaïe? Tu n'es pas encore, lui disait-il, « mais je te vois,
et je t'ai nommé par ton nom : tu t'appelleras Cyrus: je marcherai
devant loi dans les combats : à ton approche je mettrai les rois en
fuite : je briserai les portes d'airain : c'est moi qui étends les deux,
qui soutiens la terre, qui nomme ce qui n'est pas comme ce qui est (1) :
» c'est-à-dire c'est moi qui fais tout, et moi qui vois dès l'éternité
tout ce que je fais. Quel autre a pu former un Alexandre, si ce n'est ce
même Dieu, qui en a fait voir de si loin et par des figures si vives
l'ardeur indomptable à son prophète Daniel? « Le voyez-vous, dit-il, ce
conquérant ; avec quelle rapidité il s'élève de l'occident comme par
bonds, et ne touche pas à terre (2)? » Semblable dans ses sauts hardis
et dans sa légère démarche à ces animaux vigoureux et bondissants, il ne
s'avance que par vives et impétueuses saillies, et n'est arrêté ni par
montagnes ni par précipices. Déjà le roi de Perse est entre ses mains :
« A sa vue il s'est animé : _efferatus est in eum_ ; » dit le Prophète
(3) ; « il l'abat, il le foule aux pieds : nul ne le peut défendre des
coups qu'il lui porte, ni lui arracher sa proie. » A n'entendre que ces
paroles de Daniel, qui croiriez-vous voir, Messieurs, sous cette figure,
Alexandre ou le Prince de Condé? Dieu donc lui avait donné cette
indomptable valeur pour le salut de la France durant la minorité d'un
Roi de quatre ans. Laissez-le croître ce Roi chéri du ciel ; tout cédera
à ses exploits : supérieur aux siens comme aux ennemis, il saura tantôt
se servir, tantôt se passer de ses plus fameux capitaines ; et seul sous
la

 

1 Isa., XLV, 1-4, 7. — 2 Et non tangebat terram. _Dan_., VIII, 5 — 3
_Ibid_., 6, 7, 20.

 

614

 

main de Dieu, qui sera continuellement à son secours, on le verra
l'assuré rempart de ses États. Mais Dieu avait choisi le duc d'Anguien
pour le défendre dans son enfance. Aussi vers les premiers jours de son
règne, à l'âge de vingt-deux ans, le Duc conçut un dessein où les
vieillards expérimentés ne purent atteindre : mais la victoire le
justifia devant Rocroy. L'armée ennemie est plus forte, il est vrai :
elle est composée de ces vieilles bandes valonnes, italiennes et
espagnoles, qu'on n'avait pu rompre jusqu'alors. Mais pour combien
fallait-il compter le courage qu'inspirait à nos troupes le besoin
pressant de l'État, les avantages passés, et un jeune Prince du sang qui
portait la victoire dans ses yeux? Don Francisco de Mellos l'attend de
pied ferme ; et sans pouvoir reculer, les deux généraux et les deux
armées semblent avoir voulu se renfermer dans des bois et dans des
marais pour décider leur querelle, comme deux braves, en champ clos.
Alors, que ne vit-on pas? Le jeune Prince parut un autre homme. Touchée
d'un si digne objet, sa grande âme se déclara toute entière : son
courage croissait avec les périls, et ses lumières avec son ardeur. A la
nuit qu'il fallut passer en présence des ennemis, comme un vigilant
capitaine il reposa le dernier : mais jamais il ne reposa plus
paisiblement. A la veille d'un si grand jour et dès la première
bataille, il est tranquille ; tant il se trouve dans son naturel : et on
sait que le lendemain à l'heure marquée il fallut réveiller d'un profond
sommeil cet autre Alexandre. Le voyez-vous comme il vole, ou à la
victoire, ou à la mort ? Aussitôt qu'il eut porté de rang en rang
l'ardeur dont il était animé, on le vit presque en même temps pousser
l'aile droite des ennemis, soutenir la nôtre ébranlée, rallier le
François à demi vaincu, mettre en fuite l'Espagnol victorieux, porter
partout la terreur, et étonner de ses regards étincelants ceux qui
échappaient à ses coups. Restait cette redoutable infanterie de l'armée
d'Espagne, dont les gros bataillons serrés, semblables à autant de
tours, mais à des tours qui sauraient réparer leurs brèches, demeuraient
inébranlables au milieu de tout le reste en déroute, et lançaient des
feux de toutes parts. Trois fois le jeune vainqueur s'efforça de rompre
ces intrépides combattants : trois fois il fut

 

615

 

repoussé par le valeureux comte de Fontaines, qu'on voyait porté dans sa
chaise, et malgré ses infirmités montrer qu'une âme guerrière est
maîtresse du corps qu'elle anime. Mais enfin, il faut céder. C'est en
vain qu'à travers des bois avec sa cavalerie toute fraîche, Bek
précipite sa marche pour tomber sur nos soldats épuisés : le Prince l'a
prévenu : les bataillons enfoncés demandent quartier : mais la victoire
va devenir plus terrible pour le duc d'Anguien que le combat. Pendant
qu'avec un air assuré il s'avance pour recevoir la parole de ces braves
gens, ceux-ci toujours en garde craignent la surprise de quelque
nouvelle attaque : leur effroyable décharge met les nôtres en furie : on
ne voit plus que carnage : le sang enivre le soldat jusqu'à ce que le
grand Prince, qui ne put voir égorger ces lions comme de timides brebis,
calma les courages émus, et joignit au plaisir de vaincre celui de
pardonner. Quel fut alors l'étonnement de ces vieilles troupes et de
leurs braves officiers, lorsqu'ils virent qu'il n'y avait plus de salut
pour eux qu'entre les bras du vainqueur ? De quels yeux regardèrent-ils
le jeune Prince, dont la victoire avait relevé la haute contenance, à
qui la clémence ajoutait de nouvelles grâces ? Qu'il eût encore
volontiers sauvé la vie au brave comte de Fontaines ! Mais il se trouva
par terre, parmi ces milliers de morts dont l'Espagne sent encore la
perte. Elle ne savait pas que le Prince, qui lui fit perdre tant de ses
vieux régiments à la journée de Rocroy, en devait achever les restes
dans les plaines de Lens. Ainsi la première victoire fut le gage de
beaucoup d'autres. Le prince fléchit le genou, et dans le champ de
bataille il rend au Dieu des armées la gloire qu'il lui envoyait. Là on
célébra Rocroy délivré, les menaces d'un redoutable ennemi tournées à sa
honte, la régence affermie, la France en repos ; et un règne qui devait
être si beau, commencé par un si heureux présage. L'armée commença
l'action de grâces ; toute la France suivit : on y élevait jusqu'au ciel
le coup d'essai du duc d'Anguien : c'en serait assez pour illustrer une
autre vie que la sienne : mais pour lui, c'est le premier pas de sa
course.

Dès cette première campagne, après la prise de Thionville digne prix de
la victoire de Rocroy, il passa pour un capitaine

 

616

 

également redoutable dans les sièges et dans les batailles. Mais voici
dans un jeune Prince victorieux quelque chose qui n'est pas moins beau
que la victoire. La Cour qui lui préparait à son arrivée les
applaudissements qu'il méritait, fut surprise de la manière dont il les
reçut. La Reine régente lui a témoigné que le Roi était content de ses
services. C'est dans la bouche du souverain la digne récompense de ses
travaux. Si les autres osaient le louer, il repoussait leurs louanges
comme des offenses ; et indocile à la flatterie, il en craignait jusqu'à
l'apparence. Telle était la délicatesse, ou plutôt telle était la
solidité de ce Prince. Aussi avait-il pour maxime : écoutez, c'est la
maxime qui fait les grands hommes : que dans les grandes actions il faut
uniquement songer à bien faire, et laisser venir la gloire après la
vertu. C'est ce qu'il inspirait aux autres, c'est ce qu'il suivait
lui-même. Ainsi la fausse gloire ne le tentait pas : tout tendait au
vrai et au grand. De là vient qu'il mettait sa gloire dans le service du
Roi et dans le bonheur de l'État : c'était là le fond de son cœur ;
c'étaient ses premières et ses plus chères inclinations. La Cour ne le
retint guère, quoiqu'il en fût la merveille. Il fallait montrer partout,
et à l'Allemagne comme à la Flandre, le défenseur intrépide que Dieu
nous donnait. Arrêtez ici vos regards. Il se prépare contre le Prince
quelque chose de plus formidable qu'à Rocroy ; et pour éprouver sa
vertu, la guerre va épuiser toutes ses inventions et tous ses efforts.
Quel objet se présente à mes yeux ? Ce n'est pas seulement des hommes à
combattre ; c'est des montagnes inaccessibles ; c'est des ravines et des
précipices d'un côté ; c'est de l'autre un bois impénétrable, dont le
fond est un marais ; et derrière des ruisseaux, de prodigieux
retranchements : c'est partout des forts élevés, et des forêts abattues
qui traversent des chemins affreux : et au dedans, c'est Merci avec ses
braves Bavarois enflés de tant de succès et de la prise de Fribourg ;
Merci qu'on ne vit jamais reculer dans les combats ; Merci que le Prince
de Condé et le vigilant Turenne n'ont jamais surpris dans un mouvement
irrégulier, et à qui ils ont rendu ce grand témoignage, que jamais il
n'avait perdu un seul moment favorable, ni manqué de prévenir leurs
desseins, comme s'il eût assisté à leurs conseils. Ici

 

617

 

donc durant huit jours et à quatre attaques différentes, on vit tout ce
qu'on peut soutenir et entreprendre à la guerre. Nos troupes semblent
rebutées autant par la résistance des ennemis que par l'effroyable
disposition des lieux ; et le Prince se vit quelque temps comme
abandonné. Mais comme un autre Macha-bée, « son bras ne l'abandonna pas,
et son courage irrité par tant de périls vint à son secours (1). » On ne
l'eut pas plutôt vu pied à terre forcer le premier ces inaccessibles
hauteurs, que son ardeur entraîna tout après elle. Merci voit sa perte
assurée ; ses meilleurs régiments sont défaits ; la nuit sauve les restes
de son armée. Mais que des pluies excessives s'y joignent encore, afin
que nous ayons à la fois, avec tout le courage et tout l'art, toute la
nature à combattre : quelque avantage que prenne un ennemi habile autant
que hardi, et dans quelque affreuse montagne qu'il se retranche de
nouveau ; poussé de tous côtés, il faut qu'il laisse en proie au duc
d'Anguien, non-seulement son canon et son bagage, mais encore tous les
environs du Rhin. Voyez comme tout s'ébranle. Philisbourg est aux abois
en dix jours malgré l'hiver qui approche : Philisbourg qui tint si
longtemps le Rhin captif sous nos lois, et dont le plus grand des rois a
si glorieusement réparé la perte. Worms, Spire, Mayence, Landau, vingt
autres places de nom ouvrent leurs portes. Merci ne les peut défendre,
et ne paraît plus devant son vainqueur : ce n'est pas assez ; il faut
qu'il tombe à ses pieds, digne victime de sa valeur : Nordlingue en
verra la chute : il y sera décidé qu'on ne tient non plus devant les
François en Allemagne qu'en Flandre, et on devra tous ces avantages au
même Prince. Dieu, Protecteur de la France, et d'un Roi qu'il a destiné
à ses grands ouvrages l'ordonne ainsi.

Par ces ordres tout paraissait sûr sous la conduite du duc d'Anguien :
et sans vouloir ici achever le jour à vous marquer seulement ses autres
exploits, vous savez parmi tant de fortes places attaquées, qu'il n'y en
eut qu'une seule qui pût échapper ses mains ; encore releva-t-elle la
gloire du Prince. L'Europe qui admirent la divine ardeur dont il était
animé dans les combats, s'étonna qu'il en fût le maître ; et dès l'âge
de vingt-six ans, aussi

 

1 Indignalio mea ipsa auxiliata est mihi. _Isa_., LXIII, 5.

 

618

 

capable de ménager ses troupes que de les pousser dans les hasards, et
de céder à la fortune que de la faire servir à ses desseins. Nous le
vîmes partout ailleurs comme un de ces hommes extraordinaires qui
forcent tous les obstacles. La promptitude de son action ne donnait pas
le loisir de la traverser. C'est là le caractère des conquérants.
Lorsque David, un si grand guerrier, déplora la mort de deux fameux
capitaines qu'on venait de perdre, il leur donna cet éloge : « Plus
vites que les aigles, plus courageux que les lions (1). » C'est l'image
du Prince que nous regrettons. Il paraît en un moment comme un éclair
dans les pays les plus éloignés. On le voit en même temps à toutes les
attaques, à tous les quartiers. Lorsqu'occupé d'un côté, il envoie
reconnaître l'autre, le diligent officier qui porte ses ordres s'étonne
d'être prévenu, et trouve déjà tout ranimé par la présence du Prince :
il semble qu'il se multiplie dans une action : ni le fer ni le feu ne
l'arrêtent. Il n'a pas besoin d'armer cette tête qu'il expose à tant de
périls ; Dieu lui est une armure plus assurée : les coups semblent
perdre leur force en l'approchant, et laisser seulement sur lui des
marques de son courage et de la protection du ciel. Ne lui dites pas que
la vie d'un premier prince du Sang si nécessaire à l'État, doit être
épargnée : il répond qu'un prince du Sang, plus intéressé par sa
naissance à la gloire du Roi et de la Couronne, doit dans le besoin de
l'État être dévoué plus que tous les autres pour en relever l'éclat.
Après avoir fait sentir aux ennemis durant tant d'années l'invincible
puissance du Roi, s'il fallut agir au dedans pour la soutenir, je dirai
tout en un mot, il fit respecter la Régente : et puisqu'il faut une fois
parler de ces choses dont je voudrais pouvoir me taire éternellement,
jusqu'à cette fatale prison il n'avait pas seulement songé qu'on put
rien attenter contre l'État ; et dans son plus grand crédit, s'il
souhaitait d'obtenir des grâces, il souhaitait encore plus de les
mériter. C'est ce qui lui faisait dire : je puis bien ici répéter devant
ces autels les paroles que j'ai recueillies de sa bouche, puisqu'elles
marquent si bien le fond de son cœur : il disait donc, en parlant de
cette prison malheureuse, qu'il y était entré le plus innocent de tous

 

1 Aquilis velociores, leonibus fortiores. II _Reg.,_ I, 23.

 

619

 

les hommes, et qu'il en était sorti le plus coupable. « Hélas !
poursuivait-il, je ne respirais que le service du Roi et la grandeur de
l'État ! » On ressentait dans ses paroles un regret sincère d'avoir été
poussé si loin par ses malheurs. Mais sans vouloir excuser ce qu'il a si
hautement condamné lui-même, disons, pour n'en parler jamais, que comme
dans la gloire éternelle les fautes des saints pénitents, couvertes de
ce qu'ils ont fait pour les réparer et de l'éclat infini de la divine
miséricorde, ne paraissent plus : ainsi dans des fautes si sincèrement
reconnues, et dans la suite si glorieusement réparées par de fidèles
services, il ne faut plus regarder que l'humble reconnaissance du Prince
qui s'en repentit, et la clémence du grand Roi qui les oublia.

Que s'il est enfin entraîné dans ces guerres infortunées, il y aura du
moins cette gloire, de n'avoir pas laissé avilir la grandeur de sa
maison chez les étrangers. Malgré la majesté de l'Empire, malgré la
fierté d'Autriche et les couronnes héréditaires attachées à cette
maison, même dans la branche qui domine en Allemagne ; réfugié à Namur,
soutenu de son seul courage et de sa seule réputation, il porta si loin
les avantages d'un Prince de France et de la première Maison de
l'univers, que tout ce qu'on put obtenir de lui, fut qu'il consentît de
traiter d'égal avec l'Archiduc, quoique frère de l'Empereur et fils de
tant d'empereurs, à condition qu'en lieu tiers ce prince ferait les
honneurs des Pays-Bas. Le même traitement fut assuré au duc d'Anguien,
et la Maison de France garda son rang sur celle d'Autriche jusque dans
Bruxelles. Mais voyez ce que fait faire un vrai courage. Pendant que le
Prince se soutenait si hautement avec l'Archiduc qui dominait, il
rendait au roi d'Angleterre et au duc d'Yorck, maintenant un roi si
fameux, malheureux alors, tous les honneurs qui leur étaient dus ; et il
apprit enfin à l'Espagne trop dédaigneuse, quelle était cette majesté
que la mauvaise fortune ne pouvait ravir à de si grands princes. Le
reste de sa conduite ne fut pas moins grand. Parmi les difficultés que
ses intérêts apportaient au traité des Pyrénées,   écoutez quels furent
ses ordres ; et voyez si jamais un particulier traita si noblement ses
intérêts. Il mande à ses agens dans la conférence qu'il n'est pas

 

620

 

juste que la paix de la chrétienté soit retardée davantage à sa
considération : qu'on ait soin de ses amis ; et pour lui, qu'on lui
laisse suivre sa fortune. Ah ! quelle grande victime se sacrifie au bien
public ! Mais quand les choses changèrent, et que l'Espagne lui voulut
donner ou Cambrai et ses environs, ou le Luxembourg, en pleine
souveraineté, il déclara qu'il préférait à ces avantages et à tout ce
qu'on pouvait jamais lui accorder de plus grand : quoi? son devoir et
les bonnes grâces du Roi. C'est ce qu'il avait toujours dans le cœur ;
c'est ce qu'il répétait sans cesse au duc d'Anguien. Le voilà dans son
naturel : la France le vit alors accompli par ces derniers traits, et
avec ce je ne sais quoi d'achevé que les malheurs ajoutent aux grandes
vertus : elle le revit dévoué plus que jamais à l'État et à son Roi.
Mais dans ses premières guerres il n'avait qu'une seule vie à lui offrir
: maintenant il en a une autre qui lui est plus chère que la sienne.
Après avoir à son exemple glorieusement achevé le cours de ses études,
le duc d'Anguien est prêt à le suivre dans les combats. Non content de
lui enseigner la guerre comme il a fait jusqu'à la fin par ses discours,
le Prince le mène aux leçons vivantes et à la pratique. Laissons le
passage du Rhin, le prodige de notre siècle et de la vie de Louis le
Grand. A la journée de Senef, le jeune Duc, quoiqu'il commandât, comme
il avait déjà fait en d'autres campagnes, vient dans les plus rudes
épreuves apprendre la guerre aux côtés du Prince son père. Au milieu de
tant de périls il voit ce grand Prince renversé dans un fossé, sous un
cheval tout en sang. Pendant qu'il lui offre le sien et s'occupe à
relever le Prince abattu, il est blessé entre les bras d'un père si
tendre, sans interrompre ses soins, ravi de satisfaire à la fois à la
piété et à la gloire. Que pouvait penser le Prince, si ce n'est que pour
accomplir les plus grandes choses, rien ne manquerait à ce digne fils
que les occasions? Et ses tendresses se redoublaient avec son estime.

Ce n'était pas seulement pour un fils , ni pour sa famille, qu'il avait
des sentiments si tendres. Je l'ai vu, et ne croyez pas que j'use ici
d'exagération : je l'ai vu vivement ému des périls de ses amis : je l'ai
vu simple et naturel, changer de visage au récit de leurs infortunes,
entrer avec eux dans les moindres choses comme

 

621

 

dans les plus importantes ; dans les accommodements calmer les esprits
aigris avec une patience et une douceur qu'on n'aurait jamais attendue
d'une humeur si vive ni d'une si haute élévation. Loin de nous les héros
sans humanité. Ils pourront bien forcer les respects et ravir
l'admiration, comme font tous les objets extraordinaires ; mais ils
n'auront pas les cœurs. Lorque Dieu forma le cœur et les entrailles de
l'homme, il y mit premièrement la bonté comme le propre caractère de la
nature divine (_a_), et pour être comme la marque de cette main
bienfaisante dont nous sortons. La bonté devait donc faire comme le fond
de notre cœur, et devait être en même temps le premier attrait que nous
aurions en nous-mêmes pour gagner les autres hommes. La grandeur qui
vient par-dessus, loin d'affaiblir la bonté, n'est faite que pour
l'aider à se communiquer davantage, comme une fontaine publique qu'on
élève pour la répandre. Les cœurs sont à ce prix : et les grands dont la
bonté n'est pas le partage, par une juste punition de leur dédaigneuse
insensibilité, demeureront privés éternellement du plus grand bien de la
vie humaine, c'est-à-dire des douceurs de la société. Jamais homme ne
les goûta mieux que le Prince dont nous parlons : jamais homme ne
craignit moins que la familiarité blessât le respect. Est-ce là celui
qui forçait les villes, et qui gagnait les batailles ? Quoi ! il semble
avoir oublié ce haut rang qu'on lui a vu si bien défendre ! Reconnaissez
le héros, qui toujours égal à lui-même, sans se hausser pour paraître
grand, sans s'abaisser pour être civil et obligeant, se trouve
naturellement tout ce qu'il doit être envers tous les hommes : comme un
fleuve majestueux et bienfaisant, qui porte paisiblement dans les villes
l'abondance qu'il a répandue dans les campagnes en les arrosant ; qui se
donne à tout le monde, et ne s'élève et ne s'enfle que lorsqu'avec
violence on s'oppose à la douce pente qui le porte à continuer son
tranquille cours. Telle a été la douceur, et telle a été la force du
Prince de Condé. Avez-vous un secret important, versez-le hardiment dans
ce noble cœur : votre affaire devient la sienne par la confiance. Il n'y
a rien de plus inviolable pour ce Prince que les droits sacrés de
l'amitié. Lorsqu'on lui demande

 

(_a_) 1^(ère) _édit_. : Comme son propre caractère.

 

622

 

une grâce, c'est lui qui paraît l'obligé ; et jamais on ne vit de joie
ni si vive ni si naturelle que celle qu'il ressentait à faire plaisir.
Le premier argent qu'il reçut d'Espagne avec la permission du Roi,
malgré les nécessités de sa maison épuisée fut donné à ses amis, encore
qu'après la paix il n'eût rien à espérer de leur secours ; et quatre cent
mille écus distribués par ses ordres firent voir, chose rare dans la vie
humaine, la reconnaissance aussi vive dans le Prince de Condé que
l'espérance d'engager les hommes l'est dans les autres. Avec lui la
vertu eut toujours son prix. Il la louait jusque dans ses ennemis.
Toutes les fois qu'il avait à parler de ses actions, et même dans les
relations qu'il en envoyait à la Cour, il vantait les conseils de l'un,
la hardiesse de l'autre, chacun avait son rang dans ses discours ; et
parmi ce qu'il donnait à tout le monde, on ne savait où placer ce qu'il
avait fait lui-même. Sans envie, sans fard, sans ostentation, toujours
grand dans l'action et dans le repos, il parut à Chantilli comme à la
tête des troupes. Qu'il embellît cette magnifique et délicieuse maison,
ou bien qu'il munît un camp au milieu du pays ennemi, et qu'il fortifiât
une place ; qu'il marchât avec une armée parmi les périls, ou qu'il
conduisît ses amis dans ses superbes allées au bruit de tant de jets
d'eau qui ne se taisaient ni jour ni nuit : c'était toujours le même
homme, et sa gloire le suivait partout. Qu'il est beau, après les
combats et le tumulte des armes, de savoir encore goûter ces vertus
paisibles et cette gloire tranquille qu'on n'a point à partager avec le
soldat non plus qu'avec la fortune : où tout charme, et rien n'éblouit :
qu'on regarde sans être étourdi ni par le son des trompettes, ni par le
bruit des canons, ni par les cris des blessés : où l'homme paraît tout
seul aussi grand, aussi respecté que lorsqu'il donne des ordres, et que
tout marche à sa parole !

 

Venons maintenant aux qualités de l'esprit ; et puisque pour notre
malheur, ce qu'il y a de plus fatal à la vie humaine, c'est-à-dire l'art
militaire, est en même temps ce qu'elle a de plus ingénieux et de plus
habile, considérons d'abord par cet endroit le grand génie de notre
prince. Et premièrement, quel général

 

623

 

porta jamais plus loin sa prévoyance? C'était une de ses maximes, qu'il
fallait craindre les ennemis de loin, pour ne les plus craindre de près
et se réjouir à leur approche. Le voyez-vous comme il considère tous les
avantages qu'il peut ou donner ou prendre ? avec quelle vivacité il se
met dans l'esprit en un moment les temps, les lieux, les personnes, et
non-seulement leurs intérêts et leurs talents, mais encore leurs humeurs
et leurs caprices? Le voyez-vous comme il compte la cavalerie et
l'infanterie des ennemis , par le naturel des pays ou des princes
confédérés ? Rien n'échappe à sa prévoyance. Avec cette prodigieuse
compréhension de tout le détail et du plan universel de la guerre, on le
voit toujours attentif à ce qui survient : il tire d'un déserteur, d'un
transfuge, d'un prisonnier, d'un passant, ce qu'il veut dire, ce qu'il
veut taire, ce qu'il sait, et pour ainsi dire ce qu'il ne sait pas ;
tant il est sûr dans ses conséquences. Ses partis lui rapportent
jusqu'aux moindres choses : on l'éveille à chaque moment ; car il tenait
encore pour maxime qu'un habile capitaine peut bien être vaincu, mais
qu'il ne lui est pas permis d'être surpris. Aussi lui devons-nous cette
louange, qu'il ne l'a jamais été. A quelque heure et de quelque côté que
viennent les ennemis, ils le trouvent toujours sur ses gardes, toujours
prêt à fondre sur eux et à prendre ses avantages : comme une aigle qu'on
voit toujours, soit qu'elle vole au milieu des airs, soit qu'elle se
pose sur le haut de quelque rocher, porter de tous côtés des regards
perçants, et tomber si sûrement sur sa proie, qu'on ne peut éviter ses
ongles non plus que ses yeux. Aussi vifs étaient les regards, aussi vite
et impétueuse était l'attaque, aussi fortes et inévitables étaient les
mains du Prince de Condé. En son camp on ne connaît point les vaines
terreurs, qui fatiguent et rebutent plus que les véritables. Toutes les
forces demeurent entières pour les vrais périls : tout est prêt au
premier signal ; et comme dit le Prophète, « toutes les flèches sont
aiguisées, et tous les arcs sont tendus (1). » En attendant on repose
d'un sommeil tranquille, comme on ferait sous son toit et dans son
enclos. Que dis-je qu'on repose ? A Piéton, près de ce corps redoutable
que trois puissances réunies avoient

 

1 _Isa_., V, 28.

 

624

 

assemblé, c'était dans nos troupes de continuels divertissements : toute
l'armée était en joie, et jamais elle ne sentit qu'elle fût plus faible
que celle des ennemis. Le Prince par son campement avait mis en sûreté,
non-seulement toute notre frontière et toutes nos places, mais encore
tous nos soldats : il veille, c'est assez. Enfin l'ennemi décampe ; c'est
ce que le prince attendait. Il part à ce premier mouvement : déjà
l'armée hollandaise avec ses superbes étendards, ne lui échappera pas :
tout nage dans le sang, tout est en proie : mais Dieu sait donner des
bornes aux plus beaux desseins. Cependant les ennemis sont poussés
partout. Oudenarde est délivrée de leurs mains : pour les tirer
eux-mêmes de celles du Prince, le ciel les couvre d'un brouillard épais
: la terreur et la désertion se met dans leurs troupes ; on ne sait plus
ce qu'est devenue cette formidable armée. Ce fut alors que Louis, qui
après avoir achevé le rude siège de Besançon, et avoir encore une fois
réduit la Franche-Comté avec une rapidité inouïe, était revenu tout
brillant de gloire pour profiter de l'action de ses armées de Flandre et
d'Allemagne, commanda ce détachement qui fit en Alsace les merveilles
que vous savez ; et parut le plus grand de tous les hommes, tant par les
prodiges qu'il avait faits en personne que par ceux qu'il fit faire à
ses généraux.

Quoiqu'une heureuse naissance eût apporté de si grands dons à notre
Prince, il ne cessait de l'enrichir par ses réflexions. Les campements
de César firent son étude. Je me souviens qu'il nous ravissait, en nous
racontant comme en Catalogne, dans les lieux où ce fameux capitaine, par
l'avantage des postes, contraignit cinq légions romaines et deux chefs
expérimentés à poser les armes sans combat (1) ; lui-même il avait été
reconnaître les rivières et les montagnes qui servirent à ce grand
dessein : et jamais un si digne maitre n'avait expliqué par de si doctes
leçons les _Commentaires_ de César. Les capitaines des siècles futurs
lui rendront un honneur semblable. On viendra étudier sur les lieux ce
que l'histoire racontera du campement de Piéton, et des merveilles dont
il fut suivi. On remarquera dans celui de Chatenoy l'éminence qu'occupa
ce grand capitaine, et le ruisseau dont il se couvrit

 

1 _De Bello civili,_ lib. I.

 

625

 

sous le canon du retranchement de Schelestadt. Là on lui verra mépriser
l'Allemagne conjurée ; suivre à son tour les ennemis, quoique plus forts,
rendre leurs projets inutiles ; et leur faire lever le siège de Saverne,
comme il avait fait un peu auparavant celui de Haguenau. C'est par de
semblables coups, dont sa vie est pleine, qu'il a porté si haut sa
réputation, que ce sera dans nos jours s'être fait un nom parmi les
hommes et s'être acquis un mérite dans les troupes, d'avoir servi sous
le Prince de Condé ; et comme un titre pour commander, de l'avoir vu
faire.

Mais si jamais il parut un homme extraordinaire, s'il parut être
éclairé, et voir tranquillement toutes choses, c'est dans ces rapides
moments d'où dépendent les victoires, et dans l'ardeur du combat.
Partout ailleurs il délibère ; docile, il prête l'oreille à tous les
conseils : ici, tout se présente à la fois ; la multitude des objets ne
le confond pas ; à l'instant le parti est pris ; il commande et il agit
tout ensemble, et tout marche en concours et en sûreté. Le dirai-je?
mais pourquoi craindre que la gloire d'un si grand homme puisse être
diminuée par cet aveu? Ce n'est plus ces promptes saillies qu'il savait
si vite et si agréablement réparer, mais enfin qu'on lui voyait
quelquefois dans les occasions ordinaires : vous diriez qu'il y a en lui
un autre homme, à qui sa grande âme abandonne de moindres ouvrages où
elle ne daigne se mêler. Dans le feu, dans le choc, dans l'ébranlement,
on voit naître tout à coup je ne sais quoi de si net, de si posé, de si
vif, de si ardent, de si doux, de si agréable pour les siens, de si
hautain et de si menaçant pour les ennemis, qu'on ne sait d'où lui peut
venir ce mélange de qualités si contraires. Dans cette terrible journée
où aux portes de la ville et à la vue de ses citoyens, le Ciel sembla
vouloir décider du sort de ce Prince ; où avec l'élite des troupes il
avait en tête un général si pressant ; où il se vit plus que jamais
exposé au caprice de la fortune : pendant que les coups venaient de tous
côtés, ceux qui combattaient auprès de lui nous ont dit souvent que si
l'on avait à traiter quelque grande affaire avec ce Prince, on eût pu
choisir de ces moments où tout était en feu autour de lui : tant son
esprit s'élevait alors, tant son âme leur paraissait éclairée comme d'en
haut en ces terribles

 

626

 

rencontres : semblable à ces hautes montagnes dont la cime au-dessus des
nues et des tempêtes, trouve la sérénité dans sa hauteur, et ne perd
aucun rayon de la lumière qui l'environne. Ainsi dans les plaines de
Lens, nom agréable à la France, l'Archiduc contre son dessein tiré d'un
poste invincible par l'appât d'un succès trompeur ; par un soudain
mouvement du Prince qui lui oppose des troupes fraîches à la place des
troupes fatiguées, est contraint à prendre la fuite. Ses vieilles
troupes périssent ; son canon, où il avait mis sa confiance, est entre
nos mains ; et Bek, qui l'avait flatté d'une victoire assurée, pris et
blessé dans le combat, vient rendre en mourant un triste hommage à son
vainqueur par son désespoir. S'agit-il ou de secourir ou de forcer une
ville, le Prince saura profiter de tous les moments. Ainsi au premier
avis que le hasard lui porta d'un siège important, il traverse, trop
promptement, tout un grand pays ; et d'une première vue il découvre un
passage assuré pour le secours, aux endroits qu'un ennemi vigilant n'a
pu encore assez munir. Assiège-t-il quelque place, il invente tous les
jours de nouveaux moyens d'en avancer la conquête. On croit qu'il expose
les troupes : il les ménage, en abrégeant le temps des périls par la
vigueur des attaques. Parmi tant de coups surprenants, les gouverneurs
les plus courageux ne tiennent pas les promesses qu'ils ont faites à
leurs généraux : Dunkerque est pris en treize jours au milieu des pluies
de l'automne ; et ses barques si redoutées de nos alliés, paraissent
tout à coup dans tout l'océan avec nos étendards.

        Mais ce qu'un sage général doit le mieux connaître, c'est ses
soldats et ses chefs. Car de là vient ce parfait concert qui fait agir
les armées comme un seul corps, ou pour parler avec l'Écriture, « comme
un seul homme : » _Egressus est Israel tanquam vir unus_ (1). Pourquoi
comme un seul homme? Parce que sous un même chef, qui connaît et les
soldats et les chefs comme ses bras et ses mains, tout est également vif
et mesuré. C'est ce qui donne la victoire ; et j'ai ouï dire à notre
grand Prince qu'à la journée de Nordlingue ce qui l'assurait du succès,
c'est qu'il connaissait M. de Turenne, dont l'habileté consommée n'avait
besoin d'aucun

 

1 I _Reg.,_ XI, 7.

 

627

 

ordre pour faire tout ce qu'il fallait. Celui-ci publiait de son côté
qu'il agissait sans inquiétude, parce qu'il connaissait le Prince et ses
ordres toujours sûrs. C'est ainsi qu'ils se donnaient mutuellement un
repos qui les appliquait chacun tout entier à son action : ainsi finit
heureusement la bataille la plus hasardeuse et la plus disputée qui fût
jamais.

C'a été dans notre siècle un grand spectacle, de voir dans le même temps
et dans les mêmes campagnes ces deux hommes, que la voix commune de
toute l'Europe égaloit aux plus grands capitaines des siècles passés :
tantôt à la tête de corps séparés ; tantôt unis plus encore par le
concours des mêmes pensées que par les ordres que l'inférieur recevait
de l'autre ; tantôt opposés front à front, et redoublant l'un dans
l'autre l'activité et la vigilance : comme si Dieu, dont souvent, selon
l'Écriture, la sagesse se joue dans l'univers, eût voulu nous les
montrer en toutes les formes, et nous montrer ensemble tout ce qu'il
peut faire des hommes. Que de campements, que de belles marches, que de
hardiesses, que de précautions, que de périls, que de ressources !
Vit-on jamais en deux hommes les mêmes vertus avec des caractères si
divers, pour ne pas dire si contraires? L'un paraît agir par des
réflexions profondes, et l'autre par de soudaines illuminations :
celui-ci par conséquent plus vif, mais sans que son feu eût rien de
précipité ; celui-là d'un air plus froid sans jamais rien avoir de lent,
plus hardi à faire qu'à parler, résolu et déterminé au dedans lors même
qu'il paraissait embarrassé au dehors. L'un, dès qu'il parut dans les
armées, donne une haute idée de sa valeur et fait attendre quelque chose
d'extraordinaire ; mais toutefois s'avance par ordre , et vient comme par
degrés aux prodiges qui ont fini le cours de sa vie : l'autre , comme un
homme inspiré , dès sa première bataille s'égale aux maîtres les plus
consommés. L'un par de vifs et continuels efforts, emporte (_a_)
l'admiration du genre humain, et fait taire l'envie ; l'autre jette
d'abord une si vive lumière , qu'elle n'osait l'attaquer. L'un enfin,
par la profondeur de son génie et les incroyables ressources de son
courage, s'élève au-dessus des plus grands périls, et sait même

 

(_a_) 1^(ère) édit. : Force.

 

628

 

profiter de toutes les infidélités de la fortune : l'autre, et par
l'avantage d'une si haute naissance, et par ses grandes pensées que le
Ciel envoie, et par une espèce d'instinct admirable dont les hommes ne
connaissent pas le secret, semble né pour entraîner la fortune dans ses
desseins et forcer les destinées. Et afin que l'on vît toujours dans ces
deux hommes de grands caractères, mais divers, l'un emporté d'un coup
soudain meurt pour son pays, comme un Judas le Macchabée ; l'armée le
pleure comme son père , et la Cour et tout le peuple gémit ; sa piété
est louée comme son courage, et sa mémoire ne se flétrit point par le
temps : l'autre élevé par les armes au comble de la gloire comme un
David, comme lui meurt dans son lit en publiant les louanges de Dieu et
instruisant sa famille, et laisse tous les cœurs remplis tant de l'éclat
de sa vie que de la douceur de sa mort. Quel spectacle de voir et
d'étudier ces deux hommes, et d'apprendre de chacun d'eux toute l'estime
que méritait l'autre ! C'est ce qu'a vu notre siècle : et ce qui est
encore plus grand, il a vu un roi se servir de ces deux grands chefs, et
profiter du secours du Ciel ; et après qu'il en est privé par la mort de
l'un et les maladies de l'autre, concevoir de plus grands desseins,
exécuter de plus grandes choses, s'élever au-dessus de lui-même,
surpasser et l'espérance des siens et l'attente de l'univers : tant est
haut son courage, tant est vaste son intelligence , tant ses destinées
sont glorieuses.

Voilà, Messieurs, les spectacles que Dieu donne à l'univers ; et les
hommes qu'il y envoie quand il y veut faire éclater tantôt dans une
nation, tantôt dans une autre, selon ses conseils éternels, sa puissance
ou sa sagesse. Car ces divins attributs parois-sent-ils mieux dans les
cieux qu'il a formés de ses doigts, que dans ces rares talents qu'il
distribue comme il lui plaît aux hommes extraordinaires ? Quel astre
brille davantage dans le firmament, que le Prince de Condé n'a fait dans
l'Europe? Ce n'était pas seulement la guerre qui lui donnait de l'éclat
: son grand génie embrassait tout ; l'antique comme le moderne,
l'histoire , la philosophie , la théologie la plus sublime, et les arts
avec les sciences. Il n'y avait livre qu'il ne lût, il n'y avait homme
excellent, ou dans quelque

 

629

 

spéculation, ou dans quelque ouvrage, qu'il n'entretînt : tous sortaient
plus éclairés d'avec lui, et rectifiaient leurs pensées, ou par ses
pénétrantes questions, ou par ses réflexions judicieuses. Aussi sa
conversation était un charme, parce qu'il savait parler à chacun selon
ses talents ; et non-seulement aux gens de guerre de leurs entreprises,
aux courtisans de leurs intérêts, aux politiques de leurs négociations,
mais encore aux voyageurs curieux de ce qu'ils avoient découvert ou dans
la nature ou dans le gouvernement ou dans le commerce ; à l'artisan de
ses inventions, et enfin aux savants de toutes les sortes de ce qu'ils
avoient trouvé de plus merveilleux. C'est de Dieu que viennent ces dons
: qui en doute? Ces dons sont admirables : qui ne le voit pas? Mais pour
confondre l'esprit humain qui s'enorgueillit de tels dons, Dieu ne
craint point d'en faire part à ses ennemis. Saint Augustin considère
parmi les païens tant de sages, tant de conquérants , tant de graves
législateurs, tant d'excellents citoyens, un Socrate, un Marc-Aurèle, un
Scipion, un César, un Alexandre, tous privés de la connaissance de Dieu
et exclus de son royaume éternel. N'est-ce donc pas Dieu qui les a
faits? Mais quel autre les pouvait faire, si ce n'est celui qui fait
tout dans le ciel et dans la terre? Mais pourquoi les a-t-il faits? et
quels étaient les desseins particuliers de cette Sagesse profonde qui
jamais ne fait rien en vain? Ecoutez la réponse de saint Augustin : « Il
les a faits, nous dit-il, pour orner le siècle présent : » _Ut ordinem
sœculi prœsentis ornaret_ (1). Il a fait dans les grands hommes ces
rares qualités, comme il a fait le soleil. Qui n'admire ce bel astre?
qui n'est ravi de l'éclat de son midi, et de la superbe parure de son
lever et de son coucher? Mais puisque Dieu le fait luire sur les bons et
sur les mauvais, ce n'est pas un si bel objet qui nous rend heureux:
Dieu l'a fait pour embellir et pour éclairer ce grand théâtre du monde.
De même, quand il a fait dans ses ennemis aussi bien que dans ses
serviteurs ces belles lumières d'esprit, ces rayons de son intelligence,
ces images de sa bonté : ce n'est pas pour les rendre heureux qu'il leur
a fait ces riches présents ; c'est une décoration de l'univers, c'est un
ornement du siècle présent. Et voyez la

 

1 August. _Cont. Julian_., lib. V, n. 14.

 

630

 

malheureuse destinée de ces hommes qu'il a choisis pour être les
ornements de leur siècle. Qu'ont-ils voulu ces hommes rares, sinon des
louanges et la gloire que les hommes donnent? Peut-être que pour les
confondre, Dieu refusera cette gloire à leurs vains désirs? Non : il les
confond mieux en la leur donnant, et même au delà de leur attente. Cet
Alexandre, qui ne voulait que faire du bruit dans le monde, y en a fait
plus qu'il n'aurait osé espérer. Il faut encore qu'il se trouve dans
tous nos panégyriques ; et il semble par une espèce de fatalité
glorieuse à ce conquérant, qu'aucun prince ne puisse recevoir de
louanges qu'il ne les partage. S'il a fallu quelque récompense à ces
grandes actions des Romains, Dieu leur en a su trouver une convenable à
leurs mérites comme à leurs désirs. Il leur donne pour récompense
l'empire du monde, comme un présent de nul prix : ô rois, confondez-vous
dans votre grandeur : conquérants, ne vantez pas vos victoires. Il leur
donne pour récompense la gloire des hommes : récompense qui ne vient pas
jusqu'à eux ; qui s'efforce de s'attacher , quoi? peut-être à leurs
médailles, ou à leurs statues déterrées, restes des ans et des Barbares
; aux ruines de leurs monuments et de leurs ouvrages qui disputent avec
le temps ; ou plutôt à leur idée, à leur ombre, à ce qu'on appelle leur
nom. Voilà le digne prix de tant de travaux, et dans le comble de leurs
vœux la conviction de leur erreur. Venez, rassasiez-vous, grands de la
terre : saisissez-vous, si vous pouvez, de ce fantôme de gloire, à
l'exemple de ces grands hommes que vous admirez. Dieu, qui punit leur
orgueil dans les enfers, ne leur a pas envié, dit saint Augustin, cette
gloire tant désirée ; et « vains ils ont reçu une récompense aussi vaine
que leurs désirs : » _Receperunt mercedem suam, vani vanam_ (1).

 

Il n'en sera pas ainsi de notre grand Prince : l'heure de Dieu est venue
, heure attendue, heure désirée, heure de miséricorde et de grâce. Sans
être averti parla maladie, sans être pressé par le temps, il exécute ce
qu'il méditait. Un sage Religieux, qu'il appelle exprès, règle les
affaires de sa conscience : il obéit, humble

 

1 August., _In Psal._ CXVIII, serm. XII, n. 2.

 

631

 

chrétien, à sa décision ; et nul n'a jamais douté de sa bonne foi. Dès
lors aussi on le vit toujours sérieusement occupé du soin de se vaincre
soi-même, de rendre vaines toutes les attaques de ses insupportables
douleurs, d'en faire par sa soumission un continuel sacrifice. Dieu,
qu'il invoquait avec foi, lui donna le goût de son Écriture, et dans ce
livre divin la solide nourriture de la piété. Ses conseils se réglaient
plus que jamais par la justice : on y soulageait la veuve et l'orphelin ;
et le pauvre en approchait avec confiance. Sérieux autant qu'agréable
père de famille, dans les douceurs qu'il goûtait avec ses enfants il ne
cessait de leur inspirer les sentiments de la véritable vertu ; et ce
jeune Prince son petit-fils se sentira éternellement d'avoir été cultivé
par de telles mains. Toute sa maison profitait de son exemple. Plusieurs
de ses domestiques avoient été malheureusement nourris dans l'erreur,
que la France tolérait alors : combien de fois l'a-t-on vu inquiété de
leur salut, affligé de leur résistance, consolé par leur conversion?
Avec quelle incomparable netteté d'esprit leur faisait-il voir
l'antiquité et la vérité de la religion catholique? Ce n'était plus cet
ardent vainqueur, qui semblait vouloir tout emporter : c'était une
douceur, une patience, une charité qui songeait à gagner les cœurs, et à
guérir des esprits malades. Ce sont (_a_), Messieurs, ces choses
simples, gouverner sa famille, édifier ses domestiques, faire justice et
miséricorde, accomplir le bien que Dieu veut et souffrir les maux qu'il
envoie ; ce sont (_b_) ces communes pratiques de la vie chrétienne, que
Jésus-Christ louera au dernier jour devant ses saints anges et devant
son Père céleste. Les histoires seront abolies avec les empires, et il
ne se parlera plus de tous ces faits éclatants dont elles sont pleines.
Pendant qu'il passait sa vie dans ces occupations, et qu'il portait
au-dessus de ses actions les plus renommées la gloire d'une si belle et
si pieuse retraite, la nouvelle de la maladie de la duchesse de Bourbon
vint à Chantilli comme un coup de foudre. Qui ne fut frappé de la
crainte de voir éteindre cette lumière naissante ? On appréhenda

 

(_a_) 1^(ère) _édit_. : C'est. — (_b_) C'est. — On a lu précédemment,
dans le texte, sans correction : « Ce n'est pas seulement des hommes à
combattre ; » — « c'est des montagnes inaccessibles ; » — « c'est des
ravines et des précipices ; » — « c'est partout des torts élevés. »

 

632

 

qu'elle n'eût le sort des choses avancées. Quels furent les sentiments
du Prince de Condé, lorsqu'il se vit menacé de perdre ce nouveau lien de
sa famille avec la personne du Roi ? C'est donc dans cette occasion que
devait mourir ce héros ! Celui que tant de sièges et tant de batailles
n'ont pu emporter, va périr par sa tendresse ! Pénétré de toutes les
inquiétudes que donne un mal affreux, son cœur, qui le soutient seul
depuis si longtemps, achève à ce coup de l'accabler : les forces qu'il
lui fait trouver, l'épuisent. S'il oublie toute sa faiblesse à la vue du
Roi qui approche de la Princesse malade ; si transporté de son zèle et
sans avoir besoin de secours à cette fois, il accourt pour l'avertir de
tous les périls que ce grand Roi ne craignait pas, et qu'il l'empêche
enfin d'avancer : il va tomber évanoui à quatre pas : et on admire cette
nouvelle manière de s'exposer pour son Roi. Quoique la duchesse
d'Anguien , princesse dont la vertu ne craignit jamais que de manquer à
sa famille et à ses devoirs, eut obtenu de demeurer auprès de lui pour
le soulager, la vigilance de cette Princesse ne calme pas les soins qui
le travaillent ; et après que la jeune Princesse est hors de péril, la
maladie du Roi va bien causer d'autres troubles à notre Prince. Puis-je
ne m'arrêter pas en cet endroit? Avoir la sérénité qui reluisait sur ce
front auguste, eût-on soupçonné que ce grand Roi, en retournant à
Versailles, allât s'exposer à ces cruelles douleurs où l'univers a connu
sa piété, sa constance, et tout l'amour de ses peuples? De quels yeux le
regardions-nous, lorsqu'aux dépens d'une santé qui nous est si chère, il
voulait bien adoucir nos cruelles inquiétudes par la consolation de le
voir ; et que maître de sa douleur comme de tout le reste des choses,
nous le voyions tous les jours, non-seulement régler ses affaires selon
sa coutume, mais encore entretenir sa Cour attendrie avec la même
tranquillité qu'il lui fait paraître dans ses jardins enchantés? Béni
soit-il de Dieu et des hommes, d'unir ainsi toujours la bonté à toutes
les autres qualités que nous admirons! Parmi toutes ses douleurs, il
s'informait avec soin de l'état du Prince de Condé ; et il marquait pour
la santé de ce Prince une inquiétude qu'il n'avait pas pour la sienne.
Il s'affaiblissait ce grand Prince, mais la mort cachait ses approches.
Lorsqu'on le

 

633

 

crut en meilleur état, et que le duc d'Anguien toujours partagé entre
les devoirs de fils et de sujet, était retourné par son ordre auprès du
Roi, tout change en un moment, et on déclare au Prince sa mort
prochaine. Chrétiens, soyez attentifs, et venez apprendre à mourir ; ou
plutôt venez apprendre à n'attendre pas la dernière heure pour commencer
à bien vivre. Quoi 1 attendre à commencer une vie nouvelle, lorsqu'entre
les mains de la mort, glacés sous ses froides mains, vous ne saurez si
vous êtes avec les morts ou encore avec les vivants ! Ah ! prévenez par
la pénitence cette heure de troubles et de ténèbres. Par là sans être
étonné de cette dernière sentence qu'on lui prononça, le Prince demeure
un moment dans le silence ; et tout à coup : « O mon Dieu! dit-il, vous
le voulez , votre volonté soit faite : je me jette entre vos bras ;
donnez-moi la grâce de bien mourir.» Que désirez-vous davantage ? Dans
cette courte prière, vous voyez la soumission aux ordres de Dieu,
l'abandon à sa Providence, la confiance en sa grâce, et toute la piété.
Dès lors aussi, tel qu'on l'avait vu dans tous ses combats, résolu,
paisible, occupé sans inquiétude de ce qu'il fallait faire pour les
soutenir : tel fut-il à ce dernier choc ; et la mort ne lui parut pas
plus affreuse, pâle et languissante, que lorsqu'elle se présente au
milieu du feu sous l'éclat de la victoire qu'elle montre seule. Pendant
que les sanglots éclataient de toutes parts, comme si un autre que lui
en eût été le sujet, il continuait à donner ses ordres ; et s'il
défendait les pleurs, ce n'était pas comme un objet dont il fût troublé,
mais comme un empêchement qui le retardait. A ce moment, il étend ses
soins jusqu'aux moindres de ses domestiques. Avec une libéralité digne
de sa naissance et de leurs services, il les laisse comblés de ses dons,
mais encore plus honorés des marques de son souvenir. Comme il donnait
des ordres particuliers et de la plus haute importance, puisqu'il y
allait de sa conscience et de son salut éternel, averti qu'il fallait
écrire et ordonner dans les formes : quand je devrais, Monseigneur,
renouveler vos douleurs et rouvrir toutes les plaies de votre cœur, je
ne tairai pas ces paroles qu'il répéta si souvent : qu'il vous
connaissait ; qu'il n'y avait sans formalités qu'à vous dire ses
intentions ; que vous iriez encore au delà et suppléeriez

 

634

 

de vous-même à tout ce qu'il pourrait avoir oublié. Qu'un père vous ait
aimé, je ne m'en étonne pas ; c'est un sentiment que la nature inspire :
mais qu'un père si éclairé vous ait témoigné cette confiance jusqu'au
dernier soupir ; qu'il se soit reposé sur vous de choses si importantes,
et qu'il meure tranquillement sur cette assurance, c'est le plus beau
témoignage que votre vertu pourvoit remporter ; et malgré tout votre
mérite, votre Altesse n'aura de moi aujourd'hui que cette louange.

Ce que le Prince commença ensuite pour s'acquitter des devoirs de la
religion, mériterait d'être raconté à toute la terre : non à cause qu'il
est remarquable, mais à cause pour ainsi dire qu'il ne l'est pas, et
qu'un Prince si exposé à tout l'univers ne donne rien aux spectateurs.
N'attendez donc pas, Messieurs, de ces magnifiques paroles qui ne
servent qu'à faire connaître, sinon un orgueil caché, du moins les
efforts d'une âme agitée, qui combat ou qui dissimulé son trouble
secret. Le Prince de Condé ne sait ce que c'est que de prononcer de ces
pompeuses sentences ; et dans la mort comme dans la vie, la vérité fit
toujours toute sa grandeur. Sa confession fut humble, pleine de
componction et de confiance. Il ne lui fallut pas longtemps pour la
préparer : la meilleure préparation pour celle des derniers temps, c'est
de ne les attendre pas. Mais, Messieurs, prêtez l'oreille à ce qui va
suivre. A la vue du saint Viatique qu'il avait tant désiré, voyez comme
il s'arrête sur ce doux objet. Alors il se souvint des irrévérences,
dont, hélas! on déshonore ce divin mystère. Les chrétiens ne commissent
plus la sainte frayeur dont on était saisi autrefois à la vue du
sacrifice. On dirait qu'il eût cessé d'être terrible, comme l'appelaient
les saints Pères ; et que le sang de notre victime n'y coule pas encore
aussi véritablement que sur le Calvaire. Loin de trembler devant les
autels, on y méprise Jésus-Christ présent ; et dans un temps où tout un
royaume se remue pour la conversion des hérétiques, on ne craint point
d'en autoriser les blasphèmes. Gens du monde, vous ne pensez pas à ces
horribles profanations : à la mort vous y penserez avec confusion et
saisissement. Le Prince se ressouvint de toutes les fautes qu'il avait
commises ; et trop faible pour expliquer avec force ce qu'il en sentait,
il emprunta

 

635

 

la voix de son confesseur pour en demander pardon au monde, à ses
domestiques et à ses amis. On lui répondit par des sanglots : ah!
répondez-lui maintenant en profitant de cet exemple. Les autres devoirs
de la religion furent accomplis avec la même piété et la même présence
d'esprit. Avec quelle foi, et combien de fois pria-t-il le Sauveur des
âmes, en baisant sa croix, que son sang répandu pour lui ne le fût pas
inutilement! C'est ce qui justifie le pécheur ; c'est ce qui soutient le
juste ; c'est ce qui rassure le chrétien. Que dirai-je des saintes
prières des agonisants, où dans les efforts que fait l'Église, on entend
ses vœux les plus empressés, et comme les derniers cris par où cette
sainte Mère achève de nous enfanter à la vie céleste? Il se les fit
répéter trois fois, et il y trouva toujours de nouvelles consolations.
En remerciant ses médecins : « Voilà, dit-il, maintenant mes vrais
médecins : » il montrait les ecclésiastiques dont il écoutait les avis,
dont il continuait les prières, les Psaumes toujours à la bouche, la
confiance toujours dans le cœur. S'il se plaignit, c'était seulement
d'avoir si peu à souffrir pour expier ses péchés : sensible jusqu'à la
fin à la tendresse des siens, il ne s'y laissa jamais vaincre ; et au
contraire il craignait toujours de trop donner à la nature. Que dirai-je
de ses derniers entretiens avec le duc d'Anguien? Quelles couleurs assez
vives pourraient vous représenter et la constance du père, et les
extrêmes douleurs du fils? D'abord le visage en pleurs, avec plus de
sanglots que de paroles , tantôt la bouche collée sur ces mains
victorieuses et maintenant défaillantes , tantôt se jetant entre ces
bras et dans ce sein paternel, il semble par tant d'efforts vouloir
retenir ce cher objet de ses respects et de ses tendresses. Les forces
lui manquent : il tombe à ses pieds. Le Prince sans s'émouvoir, lui
laisse reprendre ses esprits : puis appelant la Duchesse sa belle-fille,
qu'il voyait aussi sans parole et presque sans vie, avec une tendresse
qui n'eut rien de faible il leur donne ses derniers ordres où tout
respirait la piété. Il les finit en les bénissant avec cette foi et avec
ces vœux que Dieu exauce ; et en bénissant avec eux, ainsi qu'un autre
Jacob, chacun de leurs enfants en particulier : et on vit de part et
d'autre tout ce qu'on affaiblit en le répétant. Je ne vous oublierai
pas, ô Prince son cher neveu,

 

636

 

et comme son second fils, ni le glorieux témoignage qu'il a rendu
constamment à votre mérite, ni ses tendres empressements et la lettre
qu'il écrivit en mourant pour vous rétablir dans les bonnes grâces du
Roi, le plus cher objet de vos vœux ; ni tant de belles qualités qui vous
ont fait juger digne d'avoir si vivement occupé les dernières heures
d'une si belle vie. Je n'oublierai pas non plus les bontés du Roi, qui
prévinrent les désirs du Prince mourant ; ni les généreux soins du duc
d'Anguien, qui ménagea cette grâce ; ni le gré que lui sut le Prince
d'avoir été si soigneux, en lui donnant cette joie, d'obliger un si cher
parent. Pendant que son cœur s'épanche , et que sa voix se ranime en
louant le Roi, le Prince de Conti arrive pénétré de reconnaissance et de
douleur. Les tendresses se renouvellent : les deux Princes ouïrent
ensemble ce qui ne sortira jamais de leur cœur : et le Prince conclut,
en leur confirmant qu'ils ne seraient jamais ni grands hommes, ni grands
princes, ni honnêtes gens, qu'autant qu'ils seraient gens de bien,
fidèles à Dieu et au Roi. C'est la dernière parole qu'il laissa gravée
dans leur mémoire ; c'est avec la dernière marque de sa tendresse,
l'abrégé de leurs devoirs. Tout retentissait de cris, tout fondait en
larmes : le Prince seul n'était pas ému, et le trouble n'arrivait pas
dans l'asile où il s'était mis. O Dieu, vous étiez sa force, son
inébranlable refuge, et comme disait David (1), ce ferme rocher où
s'appuyait sa constance ! Puis-je taire durant ce temps ce qui se
faisait à la Cour et en la présence du Roi? Lorsqu'il y fit lire la
dernière lettre que lui écrivit ce grand homme, et qu'on y vit dans les
trois temps que marquait le Prince, ses services qu'il y passait si
légèrement au commencement et à la fin de sa vie, et dans le milieu ses
fautes dont il faisait une si sincère reconnaissance : il n'y eut cœur
qui ne s'attendrit à l'entendre parler de lui-même avec tant de
modestie ; et cette lecture suivie des larmes du Roi, fit voir ce que les
héros sentent les uns pour les autres. Mais lorsqu'on vint à l'endroit
du remercîment, où le Prince marquait qu'il mourait content et trop
heureux d'avoir encore assez de vie pour témoigner au Roi sa
reconnaissance, son dévouement, et s'il l'osait dire, sa tendresse :
tout le monde rendit témoignage à

 

1 II _Reg.,_ XXII, 2, 3.

 

637

 

la vérité de ses sentiments ; et ceux qui l'avoient ouï parler si
souvent de ce grand Roi dans ses entretiens familiers, pouvaient assurer
que jamais ils n'avoient rien entendu ni de plus respectueux et de plus
tendre pour sa personne sacrée, ni de plus fort pour célébrer ses vertus
royales, sa piété, son courage, son grand génie, principalement à la
guerre, que ce qu'en disait ce grand Prince avec aussi peu d'exagération
que de flatterie. Pendant qu'on lui rendait ce beau témoignage, ce grand
homme n'était plus. Tranquille entre les bras de son Dieu où il s'était
une fois jeté, il attendait sa miséricorde et implorait son secours,
jusqu'à ce qu'il cessa enfin de respirer et de vivre. C'est ici qu'il
faudrait laisser éclater ses justes douleurs à la perte d'un si grand
homme : mais pour l'amour de la vérité, et à la honte de ceux qui la
méconnaissent, écoutez encore ce beau témoignage qu'il lui rendit en
mourant. Averti par son confesseur que si notre cœur n'était pas encore
entièrement selon Dieu, il fallait, en s'adressant à Dieu même, obtenir
qu'il nous fît un cœur comme il le voulait, et lui dire avec David ces
tendres paroles : « O Dieu, créez en moi un cœur pur (1) : » à ces mots
le Prince s'arrête comme occupé de quelque grande pensée ; puis appelant
le saint Religieux qui lui avait inspiré ce beau sentiment : « Je n'ai
jamais douté, dit-il, des mystères de la religion, quoi qu'on ait dit. »
Chrétiens, vous l'en devez croire ; et dans l'état où il est, il ne doit
plus rien au monde que la vérité. « Mais, poursuivit-il, j'en doute
moins que jamais. Que ces vérités, continuait-il avec une douceur
ravissante, se démêlent et s'éclaircissent dans mon esprit ! Oui,
dit-il, nous verrons Dieu comme il est, face à face. » Il répétait en
latin avec un goût merveilleux ces grands mots : _Sicuti est, facie ad
faciem_ (2) ; et on ne se lassait point de le voir dans ce doux
transport. Que se faisait-il dans cette âme? Quelle nouvelle lumière lui
apparaissait? quel soudain rayon perçoit la nue, et faisait comme
évanouir en ce moment avec toutes les ignorances des sens, les ténèbres
mêmes, si je l'ose dire, et les saintes obscurités de la foi? Que
devinrent alors ces beaux titres dont notre orgueil est flatté? Dans
l'approche d'un si beau jour, et dès la première atteinte d'une si

 

1 _Psal_. L, 12. — 2 I _Joan.,_ III, 2 ; I _Cor.,_ XIII, 12.

 

638

 

vive lumière, combien promptement disparaissent tous les fantômes du
monde ! que l'éclat de la plus belle victoire paraît sombre? qu'on en
méprise la gloire, et qu'on veut de mal à ces faibles yeux qui s'y sont
laissés éblouir!

Venez, peuples, venez maintenant ; mais venez plutôt, princes et
seigneurs ; et vous qui jugez la terre, et vous qui ouvrez aux hommes les
portes du ciel ; et vous plus que tous les autres, princes et princesses,
nobles rejetons de tant de rois, lumières de la France, mais aujourd'hui
obscurcies et couvertes de votre douleur comme d'un nuage : venez voir
le peu qui nous reste d'une si auguste naissance, de tant de grandeur,
de tant de gloire. Jetez les yeux de toutes parts : voilà tout ce qu'a
pu faire la magnificence et la piété pour honorer un héros ; des titres,
des inscriptions, vaines marques de ce qui n'est plus ; des figures qui
semblent pleurer autour d'un tombeau, et des fragiles images d'une
douleur que le temps emporte avec tout le reste ; des colonnes qui
semblent vouloir porter jusqu'au ciel le magnifique témoignage de notre
néant : et rien enfin ne manque dans tous ces honneurs, que celui à qui
on les rend. Pleurez donc sur ces faibles restes de la vie humaine,
pleurez sur cette triste immortalité que nous donnons aux héros. Mais
approchez en particulier, ô vous qui courez avec tant d'ardeur dans la
carrière de la gloire, âmes guerrières et intrépides. Quel autre fut
plus digne de vous commander? mais dans quel autre avez-vous trouvé le
commandement plus honnête? Pleurez donc ce grand capitaine, et dites en
gémissant : Voilà celui qui nous menait dans les hasards ; sous lui se
sont formés tant de renommés capitaines, que ses exemples ont élevés aux
premiers honneurs de la guerre : son ombre eût pu encore gagner des
batailles ; et voilà que dans son silence son nom même nous anime, et
ensemble il nous avertit que pour trouver à la mort quelque reste de nos
travaux, et n'arriver pas sans ressource à notre éternelle demeure, avec
le roi de la terre il faut encore servir le Roi du ciel. Servez donc ce
Roi immortel et si plein de miséricorde, qui vous comptera un soupir et
un verre d'eau donné en son nom, plus que tous les autres ne feront
jamais tout votre sang répandu ; et commencez à compter le temps de

 

639

 

vos utiles services du jour que vous vous serez donnés à un maître si
bienfaisant. Et vous, ne viendrez-vous pas à ce triste monument, vous,
dis-je, qu'il a bien voulu mettre au rang de ses amis? Tous ensemble, en
quelque degré de sa confiance qu'il vous ait reçus, environnez ce
tombeau ; versez des larmes avec des prières ; et admirant dans un si
grand Prince une amitié si commode et un commerce si doux, conservez le
souvenir d'un héros dont la bonté avait égalé le courage. Ainsi
puisse-t-il toujours vous être un cher entretien ; ainsi puissiez-vous
profiter de ses vertus : et que sa mort, que vous déplorez, vous serve à
la fois de consolation et d'exemple ! Pour moi, s'il m'est permis après
tous les autres de venir rendre les derniers devoirs à ce tombeau, ô
Prince, le digne sujet de nos louanges et de nos regrets, vous vivrez
éternellement dans ma mémoire : votre image y sera tracée, non point
avec cette audace qui promettait la victoire ; non, je ne veux rien voir
en vous de ce que la mort y efface. Vous aurez dans cette image des
traits immortels : je vous y verrai tel que vous étiez à ce dernier jour
sous la main de Dieu, lorsque sa gloire sembla commencer à vous
apparaître. C'est là que je vous verrai plus triomphant qu'à Fribourg et
à Rocroy ; et ravi d'un si beau triomphe, je dirai en actions de grâces
ces belles paroles du bien-aimé disciple : _Et hœc est victoria quœ
vincit mundum, fides nostra_ (1) : « La véritable victoire , celle qui
met sous nos pieds le monde entier, c'est notre foi. » Jouissez, Prince,
de cette victoire, jouissez-en éternellement par l'immortelle vertu de
ce sacrifice. Agréez ces derniers efforts d'une voix qui vous fut
connue. Vous mettrez fin à tous ces discours. Au lieu de déplorer la
mort des autres, grand Prince, dorénavant je veux apprendre de vous à
rendre la mienne sainte : heureux, si averti par ces cheveux blancs du
compte que je dois rendre de mon administration, je réserve au troupeau
que je dois nourrir de la parole de vie, les restes d'une voix qui tombe
et d'une ardeur qui s'éteint.

 

1 I _Joan.,_ V, 4.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
